

Corrigé exo Laplace

On considère un circuit LC.

Le signal d'entrée est noté $e(t)$. Le signal de sortie est noté $s(t)$.

Le système est régi par l'équation différentielle (E) : $LCs''(t) + s(t) = e(t)$.

Les conditions initiales sont : $s(0^+) = 0$ et $s'(0^+) = 0$.

1. On sait que $L = 10$ H et $C = 10^{-5}$ F. L'équation différentielle (E) s'écrit donc :

$$10 \times 10^{-5} \times s''(t) + s(t) = e(t) \text{ soit } 10^{-4} s''(t) + s(t) = e(t).$$

2. On suppose que :

La fonction $e(t)$ admet une transformée de Laplace notée $E(p)$

La fonction $s(t)$ admet une transformée de Laplace notée $S(p)$.

On applique la transformée de Laplace à l'équation différentielle et on utilise sa linéarité.

$$\mathcal{L}(10^{-4} s''(t) + s(t)) = \mathcal{L}(e(t)) \iff 10^{-4} \mathcal{L}(s''(t)) + \mathcal{L}(s(t)) = \mathcal{L}(e(t))$$

$$\iff 10^{-4} (p^2 S(p) - ps(0^+) - s'(0^+)) + S(p) = E(p)$$

$$\iff 10^{-4} p^2 S(p) + S(p) = E(p) \iff (10^{-4} p^2 + 1) S(p) = E(p)$$

3. La fonction de transfert $H(p)$ est définie par : $S(p) = H(p) \times E(p)$.

$$\text{Donc } H(p) = \frac{S(p)}{E(p)} = \frac{S(p)}{(10^{-4} p^2 + 1) S(p)} = \frac{1}{10^{-4} p^2 + 1} = \frac{1}{\frac{1}{10^4} p^2 + 1} = \frac{10^4}{p^2 + 10^4}$$

4. On note $\mathcal{U}(t)$ la fonction échelon unité définie ainsi :
$$\begin{cases} \mathcal{U}(t) = 0 & \text{si } t < 0 \\ \mathcal{U}(t) = 1 & \text{si } t \geq 0 \end{cases}$$

On suppose désormais que l'on a : $e(t) = 3\mathcal{U}(t)$.

5. D'après le formulaire, on peut dire que $E(p) = \frac{3}{p}$.

$$6. (10^{-4} p^2 + 1) S(p) = E(p) \text{ donc } S(p) = \frac{E(p)}{10^{-4} p^2 + 1} = \frac{\frac{3}{p}}{10^{-4} p^2 + 1} = \frac{3}{10^{-4} p^3 + p} = \frac{3 \times 10^4}{p^3 + 10^4 p}$$

$$\frac{3}{p} - \frac{3p}{p^2 + 10^4} = \frac{3(p^2 + 10^4)}{p(p^2 + 10^4)} - \frac{3p^2}{p(p^2 + 10^4)} = \frac{3p^2 + 3 \times 10^4 - 3p^2}{p^3 + 10^4 p} = \frac{3 \times 10^4}{p^3 + 10^4 p} = S(p)$$

7. Il s'agit de chercher l'expression dont la transformée de Laplace est $S(p) = \frac{3}{p} - \frac{3p}{p^2 + 10^4}$.

- Pour obtenir la fonction $p \mapsto \frac{1}{p}$, il faut partir de $t \mapsto \mathcal{U}(t)$, donc pour obtenir la fonction $p \mapsto \frac{3}{p}$, il faut partir de $t \mapsto 3\mathcal{U}(t)$.
- Pour obtenir la fonction $p \mapsto \frac{p}{p^2 + \omega^2}$, il faut partir de la fonction $t \mapsto \cos(\omega t)\mathcal{U}(t)$, donc pour obtenir la fonction $p \mapsto \frac{3p}{p^2 + 10^4}$, il faut partir de $t \mapsto 3\cos(10^2 t)\mathcal{U}(t)$.

On en déduit que $s(t) = 3\mathcal{U}(t) - 3\cos(10^2 t)\mathcal{U}(t) = 3\mathcal{U}(t) [1 - \cos(100t)]$.

8. Le croquis représentant la courbe de $s(t)$ est le croquis 2 (regarder valeur en 0 et compris en -1 et 1).

En effet :

- Pour $t = 0$ on a $\cos(100t) = \cos(0) = 1$ donc $s(0) = 0$.
On peut donc éliminer les croquis 3 et 4.
- $-1 \leq \cos(100t) \leq 1$ donc $1 - \cos(100t) \geq 0$ et donc $s(t) \geq 0$ pour tout $y \geq 0$.
On peut donc éliminer le croquis 1.